\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\newcommand\tab[1][3cm]{\hspace*{#1}} %commande pour rajouter la tabulation
\usepackage{graphicx} %rajouter image
\usepackage{hyperref} % référence
\usepackage{amsthm} % Théorème
\newtheorem{theorem}{Théorème}
\newtheorem{definition}{définition}
\usepackage{xcolor} %couleur

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{1pt}
\fancyhead[L]{Rédaction mathématiques et informatique}
\fancyhead[R]{L1 S1}
\fancyhead[C]{\tab[5cm]\verb|Projet \LaTeX \tab[0.1cm] \& git|}



\title{\emph{La décomposition en produit de facteurs premiers}}
\author{Ranavie VALDANT \\ Mohamed FOUNTIR}
\date{Dimanche 16 Janvier 2022}


\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}
Les nombres entiers sont tous les nombres allant de 0 à +$\infty$. L'ensemble des entiers naturels est noté $ \mathbb{N} $. \\

\underline{Exemples:}  \\
\tab $ -4 \notin \mathbb{N}$ \\
\tab $ 4 \in \mathbb{N}$ \\



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Nombres premiers}
\begin{definition} 
Un nombre premier ne peut être divisé que par lui-même et par 1. \\
\end{definition}
\underline{Exemples:}  
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{nb premier.png}
    \caption{Tableau des nombres premiers de 1 à 100, ils sont marqués en bleu}
    \label{fig:Tableau des nombres premiers de 1 à 100}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Le théorème fondamental de l'arithmétique}
\begin{itemize}
    \item \textcolor{red}{Le théorème fondamental de l'arithmétique}\\
        \fbox{
            \begin{minipage}{0.75\textwidth}
                \begin{theorem}
                    Tout entier $n \geq 2$ s'écrit de manière unique 
                    \begin{center}
                        $n = p_{1}^{\tab[0.1cm] \alpha_{1}}$ \ldots $p_{r}^{\tab[0.1cm] \alpha_{r}}$
                    \end{center} 
                    où $p_{1} < p_{1} < \ldots < p_{r}$ sont des nombres premiers et $\alpha_{1}, \ldots, \alpha_{r}$ sont dans $\mathbb{N}^{*}$.
                \end{theorem}        
            \end{minipage}
        }\\

        
    \item \textcolor{red}{Existence de facteurs premiers} \\
        Tout entier $n \geq 2$ admet un diviseur premier.\\
    
    \item \textcolor{red}{Théorème de Gauss}\\
        \fbox{
            \begin{minipage}{0.75\textwidth}
                \begin{theorem}
                    Si $a\mid bc$ et $a \wedge b = 1$, alors $a \mid c$.
                \end{theorem}                    
            \end{minipage}
        }\\

        
    \item \textcolor{red}{Conséquence du théorème de Gauss}\\
        Si $p$ est un nombre premier et $p$ divise un produit $a_{1}$ \ldots $a_{s}$, alors $p$ divise an des $a_{i}$\\

\end{itemize}


\subsection{Existence de la décomposition}
On va procéder par récurrence forte sur $n$. Pour $n \geq 2$, on pose $P(n) = $ " $n$ s'écrit
\begin{center}
    $n = p_{1}^{\tab[0.1cm] \alpha_{1}}$ \ldots $p_{r}^{\tab[0.1cm] \alpha_{r}}$
\end{center} 
où $p_{1} < p_{1} < \ldots < p_{r}$ sont des nombres premiers et $\alpha_{1}, \ldots, \alpha_{r} \in \mathbb{N}^{*}$." \\
\textbf{Initialisation:} $P(2)$ est vraie puisque $2 = 2^{1}$ et que $2$ est premier. \\
\textbf{Hérédité:} Soit $n \geq 2$ tel que $P(k)$ est vraie pour tout $2 \leq k \leq n$, et prouvons $P(n+1)$. \\
Si $n + 1$ est premier, c'est gagné. \\
Sinon,$n + 1$ admet un diviseur premier $2 \leq p < n+ 1$. Posons $k = \frac{(n + 1)}{p}$. Alors $2 \leq k \leq n$ et on sait que $P(k)$ est vraie. Donc
\begin{center}
    $k = p_{1}^{\tab[0.1cm] \beta_{1}}$ \ldots $p_{r}^{\tab[0.1cm] \beta_{r}}$
\end{center}
et
\begin{center}
    $n + 1 = pk = p \times p_{1}^{\tab[0.1cm] \beta_{1}}$ \ldots $p_{r}^{\tab[0.1cm] \beta_{r}}$.
\end{center}
Quitte à réorganiser les termes, $P(n + 1)$ est prouvé!

\subsection{Unicité de la décomposition}
Soit $n \geq 2$ admettant deux décompositions
\begin{center}
    $n = p_{1}^{\tab[0.1cm] \alpha_{1}}$ \ldots $p_{r}^{\tab[0.1cm] \alpha_{r}} = q_{1}^{\tab[0.1cm] \beta_{1}}$ \ldots $q_{s}^{\tab[0.1cm] \beta_{s}}$
\end{center}
où $p_{1} < p_{2} < \ldots < p_{r}$ et $q_{1} < q_{2} < \ldots < q_{s}$ sont des nombres premiers et $\alpha_{1}$, \ldots, $\alpha_{r}$, $\beta_{1}$, \ldots, $\beta_{s}$, soit dans $\mathbb{N}^*$. \\
Supposons que l'un des $q_{i}$ n'est pas dans \{$p_{1}$,\ldots,$p_{r}$\} ou un des $p_{i}$ n'est pas dans \{$q_{1}$,\ldots,$q_{s}$\}. \\
Par exemple, $p_{1}$ \notin \{$q_{1}$,\ldots,$q_{s}$\}. Alors
\begin{center}
    $p_{1}$\mid $q_{1}^{\tab[0.1cm] \beta_{1}}$ \ldots $q_{s}^{\tab[0.1cm] \beta_{s}}$
\end{center}
Donc, par le corollaire du lemme de Gauss, $p_{1}$ divise un des $q_{1}$, ce qui est absurde puisque $p_{1}$ et $q_{1}$ sont deux premiers distincts. Cette supposition est donc fausse! \\
On en déduit que $p_{1}$,\ldots,$p_{r}$ et $q_{1}$,\ldots,$q_{s}$ désigne la m\^{e}me liste de nombres premiers et on peut réécrire
\begin{center}
    $n = p_{1}^{\tab[0.1cm] \alpha_{1}}$ \ldots $p_{r}^{\tab[0.1cm] \alpha_{r}} = q_{1}^{\tab[0.1cm] \beta_{1}}$ \ldots $q_{s}^{\tab[0.1cm] \beta_{s}}$
\end{center}
Supposons qu'il existe $i$ avec $\alpha_{i}$ \ne $\beta_{i}$. Par exemple, $\alpha_{i}$ > $\beta_{i}$. 
\begin{center}
    $p_{1}^{\tab[0.1cm] {\alpha}_{1}-\beta_{1}} p_{2}^{\alpha_{2}}$\ldots$p_{r}^{\alpha_{r}} = p_{2}^{\beta_{2}}$\ldots$p_{r}^ {\beta_{r}}$. 
\end{center}
Donc $p_{1}$ divise $p_{2}^{\beta_{2}}$\ldots$p_{r} {\beta_{r}}$. Comme $p_{1}$ est premier, $p_{1}$ divise un des $p_{i}$, pour $i\geq 2$. C'est absurde! Cette supposition est donc fausse, et on a aussi prouvé que pour tout $i = 1$,\ldots,$r, \alpha_{i} = \beta_{i}$.\\
Les deux compositions initiales sont identiques: la décomposition en produit de facteurs premiers est unique.\\



Le lien de référence est une vidéo Youtube, se trouvant en fin de projet \ref{Théorème fondamental de l'arithmétique}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 4 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{PGCD et PPCM}
\subsection{PGCD}
Le PGCD (pour plus grand commun diviseur) de deux entiers est le plus grand entier naturel est un diviseur de ces deux entiers.
    \begin{definition}
        Le PGCD (plus grand commun diviseur) de deux entiers est le plus grand entier naturel est un diviseur de ces deux entiers.
    \end{definition}
    \begin{proof}[Première méthode (utilisant les décompositions de $84$ et $270$ en produits de nombres premiers)]
    
       $84 = 2 \times 42 = 2 \times 2 \times 21 = 2 \times 2 \times 3 \times 7 = 2^2 \times 3 \times 7 $\\
    $270 = 2 \times 135 = 2 \times 3 \times 45 = 2 \times 3 \times 3 \times 15 = 2 \times 3 \times 3 \times 3 \times 5 = 2 \times3^3 \times 5 $ \\
    PGCD ($84$, $270$) $= 2 \times 3 = 6$
    \end{proof}
    \begin{proof}[deuxième méthode (algorithme d’Euclide)]
    \leavevmode\newline
    On effectue la division euclidienne de $270$ par $84$.\\
    On trouve un quotient qui vaut $3$ et un reste qui vaut $18$.\\
    PGCD ($270$, $84$) $=$ PGCD($84$,$18$)\\
    \\
    On effectue la division euclidienne de $84$ par $18$.\\
    On trouve un quotient qui vaut $4$ et un reste qui vaut $12$.\\
    PGCD ($84$, $18$) $=$ PGCD($18$,$12$)\\
    \\
    On effectue la division euclidienne de $18$ par $12$.\\
    On trouve un quotient qui vaut $1$ et un reste qui vaut $6$.\\
    PGCD ($18$, $12$) $=$ PGCD($12$,$6$)\\
    \\
    On effectue la division euclidienne de $12$ par $6$.\\
    On trouve un quotient qui vaut $2$ et un reste qui vaut $0$.\\
    PGCD ($12$, $6$) $= 6$\\
    \end{proof}

Formule de décomposition et valuation: \\
\begin{displaymath}
    pgcd(a,b) = \prod_{p \in P} p^{min(v_{p}(a) + v_{p}(b))}
\end{displaymath}

\subsection{PPCM}
    		\begin{definition}
    		Le PPCM de deux nombres entiers naturels (non nuls) est leur plus petit multiple commun non nul.
    		\end{definition}
    		\begin{proof}[Première méthode (utilisant les d'́ecompositions de $84$ et $270$ en produits de nombres premiers)]
    		 $84 = 2 \times 42 = 2 \times 2 \times 21 = 2 \times 2 \times 3 \times 7 = 2^2 \times 3 \times 7$\\
        $270 = 2 \times 135 = 2 \times 3 \times 45 = 2 \times 3 \times 3 \times 15 = 2 \times 3 \times 3 \times 3 \times 5 =2 \times 3^3 \times 5$ \\
        PPCM($84$,$270$) $=2^2 \times 3^3 \times 5 \times 7 = 3780 $ \\
        (On prend tous les facteurs premiers qui apparaissent et on les affecte du plus grand exposant) 
    		\end{proof}
    		\begin{proof}[deuxième méthode (utilisable si on a déjà calculé le PGCD)]
    		\leavevmode\newline
    		 On utilise le fait que le produit du PPCM par le PGCD est égal au produit des deux nombres de départ. \\
        \underline{Exemples:} 
        PPCM($84$,$270$) $\times$ PGCD($84$,$270$) $= 84 \times 270$ \\
        \tab PPCM($84$,$270$) $\times 6 = 84 \times 270$\\
        \tab PPCM($84$,$270$) $= \frac{84 \times 270}{6} = 3780$\\
    		
    		\end{proof}

Formule de décomposition et valuation: \\
\begin{displaymath}
    ppcm(a,b) = \prod_{p \in P} p^{max(v_{p}(a) + v_{p}(b))}
\end{displaymath}


Tout à la fin se trouve la référence du lien \ref{PGCD et PPCM}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algorithme}
On a réalisé un code python qui sert à décomposer le nombre inséré en entrée en facteur de nombres premiers.\\
Le programme teste en premier lieu si l'entrée est un nombre premier ou pas car si c'est le cas le programme n'a pas besoin de le décomposé, ensuite le reste de la division doit obligatoirement être nul pour chaque facteur sinon on passe au facteur suivant.\\
Après avoir effectuer toutes les divisions possible on obtient l'ensemble des facteurs premier dans une liste pour pouvoir les utiliser sur l'affichage du résultat final.
Prenons à titre d'exemple $780$ comme input de notre algorithme, on obtient donc le résultat suivant:
$780 = 2 \times 2 \times 3 \times 5 \times 13$

Voici le code en Python de décomposition:\\
\newpage
\begin{verbatim}
    n = int(input("Enter le nombre que vous voulez décomposer: "))
    div = 2
    l = []
    res = str(n)+" ="
    while div<=n:
        if n%div==0:
            div_str = str(div)
            l.append(div_str)
            n=n/div
        else:
            div=div+1
    facteurs = 'x'.join(l)
    print(res, facteurs)

\end{verbatim}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Référence}
\begin{itemize}
    \item Théorème fondamental de l'arithmétique \label{Théorème fondamental de l'arithmétique} \url{https://www.youtube.com/watch?v=oFWhKs33htE&t=4s}
    \item PGCD et PPCM \label{PGCD et PPCM} \url{https://pernoux.pagesperso-orange.fr/ppcm.pdf}
\end{itemize}

\end{document}
% "Bruno GUILLON" <Bruno.GUILLON@uca.fr>
% "Loic CROMBEZ" <Loic.CROMBEZ@etu.uca.fr>
